[中國或成最大贏家] 逾1700間日本企業撤出中國，較日本政府預算高出11倍

日本政府早前決定出資幫助日本企業撤離中國，構築更為安全穩健的產業鍊。據《日本經濟新聞》報導，目前已有1670間在中國設廠的日本公司申請補助，申請金額比起政府規劃的預算高出11倍之多。

日本政府早前因應新冠疫情突顯「產業供應鏈的脆弱性」與「生產基地過於集中」的問題，為確保產品與材料的順利供應，因此在2020財年的追加預算動用其中2200億日圓，協助日本企業撤回日本。不過首輪（今年7月）僅有90間企業申請的這項補助，第二輪卻湧入了1670間在華日本企業申請，如果全部獲得補助，補助金額將上看1.76兆日幣，是預算金額的11倍之多。

《日經》指出，由於勞動成本上升，在中國設廠的吸引力早已大不如前，加上中美之間的新冷戰，讓不少日本企業「就算沒有補助也要離開中國」。據報，目前第二輪申請已經截止，10月份將由外部專家審查後選出第二輪補助名單。由於太多日本公司想要撤走，《日經》甚至形容「日本企業正在排隊離開中國」。

又贏